\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\title{TI 11}
\author{Michael Keller, Ramon Heeb}
\date{November 2020}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Aufgabe 29}
Wir konstruieren zuerst eine Formel in DNF,
welche wir nachher in KNF umwandeln. Folgende
Formel erzwingt die Präsenz eines belegten Feldes
in einer Zeile ($x_{i, j}$ entspricht dem $j$'ten
Feld der $i$'ten Zeile). In jedem "Term" ist jeweils
nur ein Literal nicht negiert.
\begin{align*}
    BZ(n, i) &= (x_{i, 1} \land \overline{x_{i, 2}}
    \land \dots \land \overline{x_{i, n}})
    \lor (\overline{x_{i, 1}} \land x_{i, 2}
    \land \dots \land \overline{x_{i, n}})
    \lor \dots \lor (\overline{x_{i, 1}} \land \overline{x_{i, 2}}
    \land \dots \land x_{i, n})
\end{align*}
Wir haben weiter folgende Formel, welche der Präsenz
eines belegten Feldes in einer Spalte entspricht.
\begin{align*}
    BS(n, i) &= (x_{1, i} \land \overline{x_{2, i}}
    \land \dots \land \overline{x_{n, i}})
    \lor (\overline{x_{1, i}} \land x_{2, i}
    \land \dots \land \overline{x_{n, i}})
    \lor \dots \lor (\overline{x_{1, i}} \land \overline{x_{2, 1}}
    \land \dots \land x_{n, i})
\end{align*}
Beide dieser Formeln können durch "ausmultiplizieren"
in KNF umgewandelt werden. Hier ein Beispiel für $n = 2$.
\begin{align*}
    (x_1 \land \overline{x_2}) \lor (\overline{x_1} \land x_2)
    &= (x_1 \lor (\overline{x_1} \land x_2))
    \land (\overline{x_2} \lor (\overline{x_1} \land x_2))\\
    &= ((x_1 \lor \overline{x_1}) \land (x_1 \lor x_2))
    \land ((\overline{x_2} \lor \overline{x_1}) \land (\overline{x_2} \lor x_2))\\
    &= (x_1 \lor x_2) \land (\overline{x_2} \lor \overline{x_1})
\end{align*}
Wir bezeichnen die KNF versionen dieser Formeln nun mit $BZ'$ und $BS'$.
Die Schachbrettaufgabe kann nun (in KNF) gelöst werden, indem wir unsere
konstruierten Formeln verwenden, um zu prüfen, ob in jeder Zeile und Spalte
genau eine Belegung präsent ist.
\begin{align*}
    \bigwedge_{i = 1}^n BZ'(i, n) \land BS'(i, n)
\end{align*}
\section*{Aufgabe 30}
\subsection*{a)}
In einem ersten Schritt werten wir unsere zu prüfende Formel $F$
mit einer zufällige Variablenbelegung aus.
Ist mit dieser zufälliger Belegung $F$
erfüllbar, so haben wir SAT gelöst und wir retournieren wahr.
Ist $F$ higegen mit dieser zufälligen Belegung nicht
erfüllt, speichern wir eine Formel $FAIL$ ab, welche genau dann wahr ist,
wenn unsere zufällige belegung von vorhin eintrifft. Wir übergeben nun dem
DREIFACH-SAT die Formel $G = (a \land FAIL) \lor (F \land a)
\lor (F \land \overline{a})$ (wobei $a$ eine nicht in
$F$ benutzte Variable ist). Ist $F$ erfüllbar, so gibt es mindestens
$3$ erfüllbare Variablenbelegungen für $G$, nämlich
\begin{itemize}
    \item $a = 1$ und $F = 0$ \quad ($F = 0$ muss existieren aufgrund von Schritt 1)
    \item $a = 0$ und $F = 1$ \quad (Wir nehmen an, dass $F$ erfüllbar ist)
    \item $a = 1$ und $F = 1$
\end{itemize}
Ist $F$ hingegen nicht erfüllbar, so gibt es nur eine erfüllende
Variablenbelegung, nämlich $a = 1$. Wir können nun das resultat von
DREIFACH-SAT für unser SAT problem retournieren. Da diese Schritte
alle in polynomieller Zeit bezüglich der Eingabelänge gehen, haben wir
SAT $\leq_p$ DREIFACH-SAT gezeigt.
\subsection*{b)}
Wir wollen mithilfe eines E3SAT Algorithmus das 3SAT problem Lösen.
Sei $F$ eine KNF Formel mit bis zu $3$ Literalen pro Klausel. Wir
konstruieren nun eine Formel $G$, welche genau dann von E3SAT akzeptiert
wird, wenn $F$ von 3SAT akzeptiert wird. Wir kopieren zuerst $F$ zu $G$.
In einem nächsten Schritt eliminieren wir alle Klauseln, welche Formeln
der Form $A \lor \overline{A}$ beinhalten.  Weiter ersetzen wir
in allen Klauseln Formeln der Form $A \lor A \lor A$ oder $A \lor A$
mit $A$. Wir haben nun in jeder Klausel nurnoch paarweise unterschiedliche
Variablen. Seien nun $x, y$ Variablen, welche nicht in $F$ benutzt werden.
Wir ersetzen die Klausel $(A)$ mit $(A \lor x \lor y) \land
(A \lor \overline{x} \lor y)
\land (A \lor x \lor \overline{y}) \land
(A \lor \overline{x} \lor \overline{y})$. Weiter ersetzen wir $(A \lor B)$
mit $(A \lor B \lor x) \land (A \lor B \lor \overline{x})$.
Diese Modifikationen können alle
in polynomieller Zeit geschehen. Wir haben nun in jeder Klausel
genau 3 Literale mit paarweise unterschiedlichen variablen. Da die von uns
modifizierten Klauseln nur dann akzeptiert werden können, wenn ihre
Urstrungsform akzeptiert werden (sonst haben wir einen logischen Widerspruch),
löst E3SAT mit $G$ unser SAT $F$ Problem. Somit gilt 3SAT $\leq_p$ E3SAT.
\section*{Aufgabe 31}
\end{document}
